10款口罩滿分 保為康含菌量超標 Perfetta PFE較聲稱低

本港新冠肺炎疫情持續，口罩幾乎已變成市民日常生活的必需品。消費者委員會最新公布，市面30款口罩的測試結果，多達29款樣本的平均細菌過濾效率（BFE）及平均顆粒過濾效率（PFE）均達95%以上。其中10款口罩的總評分，獲評為最高5分，包括來自中國的「EG 3-Ply Surgical Mask」，平均每個口罩售價為最低的2元，屬平價高分之選。

不過有70%口罩型號，於個別測試項目表現欠理想，其中越南製的「Perfetta」口罩，PFE只得86.64%，遠低於標示的99%，甚至未能符合被認為能提供基本保護效能的「ASTM一級」要求，消委會形容表現令人失望；而合成血穿透測試中，未能達到相關標準。

另外，消委會亦發現「Artec Med」、「Pure Living」及「保為康」一款口罩，檢出的含菌量較高，當中「保為康」口罩的含菌量，更超出內地標準近60%，「保為康」在合成血穿透測試中亦未能達到一級的要求。而約三分之一型號的口罩帶在拉力測試中斷裂，4款樣本則透氣程度較低，佩戴者呼吸或感到不太暢順。

保為康及Perfetta參與測試的兩款口罩型號，在今次測試被評為最低分，5分為滿分中只獲2.5分。

測試市面共30款外科口罩，每個口罩的平均售價約為2元至9元，其中18款聲稱來源地為香港、8款來自內地，其餘聲稱來源地包括台灣及越南。測試項目則參考ASTM口罩材料標準F2100在2019年的更新版本。

30款口罩的BFE測試結果顯示，所有型號細菌過濾效率平均值都高於95%。表現最佳是「V Care Mask 」、「 便利妥 」、「Bethreis」、「保為康」、「萊潔」及「Shield+」，6款型號各自的5個測試樣本的細菌過濾效率都達99.9%。然而有3款型號最少有一個樣本的細菌過濾效率較其聲稱的低，分別是「Perfetta」、「Tempo」和「Fresh」。其中「Perfetta」聲稱BFE 99%，但該型號的5個樣本，量得的BFE卻在95.8%至96.5%範圍；而「Tempo」聲稱BFE 99%，但該型號的5個樣本量得的BFE在98.1%至98.6%範圍，略低於聲稱；而「Fresh」聲稱BFE99%，但該型號有一個樣本測得BFE為98.8%，輕微低於聲稱。

另外，在PFE(顆粒過濾效率)測試結果顯示，大部分樣本的顆粒過濾效率都高於95%。而PFE平均值最高是「Protector」的99.79%、其次是「Topvalu」的99.47%、「Bethreis」的99.38%、「詩樂氏」的99.37%和「E+Plus」的99.31%。然而，測試發現有10款型號最少有一個樣本的顆粒過濾效率測試結果較聲稱的低，當中測試結果與聲稱差距最大是「Perfetta」，該款型號的PFE只得86.64%，遠低於標示的99%，亦低於ASTM 1級水平要求的PFE 95%，消委會直言表現令人失望。

3款口款含菌量超標

在測試樣本的含菌量方面，大部分型號的每克細菌菌落總數都低於歐盟標準EN 14683要求的30水平。然而，有3款口罩型號的每克細菌菌落總數高於30，分別是「Artec Med」、「Pure Living」及「保為康」。其中「保為康」的每克細菌菌落總數高達 >159.4，除了高於EN 14683的限量30，也比其標示採用的「細菌檢測執行標準」中國《醫用外科口罩》標準YY0469-201中的「非無菌口罩」類別以100為限量的標準高，達159.4 CFU/g。

5款口罩耳帶易斷

在口罩耳帶斷裂拉力測試中，有11款型號最少有一個樣本的耳帶在測試中斷裂。其中5款包括「7 Eleven」、「Fresh」、「愛的家」、「HKTVmall」和「Tempo」全部4個樣本的耳帶的測試結果低於10N。較低的斷裂拉力表示較容易拉斷，消費者戴上和脫下口罩時，應小心處理耳帶。

另外，口罩須長時間配戴，因此舒適度亦十分重要。在透氣程度的測試中，測試得出的數值愈大，對佩戴者呼吸的妨礙就愈大。當中四款型號有部分或全部樣本的壓力差測試結果高於5.0mm H2O/cm2，即透氣程度較低，佩戴者呼吸或感到不太暢順，包括「匯愛」、「Perfetta」、「Bethreis」和「萊潔」。

有冇link

01

九巴，watsons 口罩分數呢！！！

九巴k kwong講過唔錯
不過我覺得好易斷

watsons 幾好, 不過貴

佢係咁送 戴極都戴唔哂我個人未斷過

有冇人用緊hygiene mask皓淨口罩？

隻AMGA幾好用 不過唔係度度有

唔太焗又貼面 不過周圍都賣哂